\Section{Стандартная библиотека шаблонов}{}
В этом разделе мы немного рассмотрим основные аспекты стандартной библиотеки шаблонов (STL) языка С++ стандарта 2001 года. Стандарт С++11 будет рассмотрен отдельно позже.
\Subsection{Контейнеры}
Подробнее про разные контейнеры можно почитать \href{http://ru.cppreference.com/w/cpp/container}{здесь} и \href{http://www.cplusplus.com/reference/stl/}{здесь}.\\
Контейнеры бывают:\\
\begin{enumerate}
  \item[1.] Последовательные
  \begin{enumerate}
    \item[-] \texttt{array} (C++11) -- обёртка над статическим массивом.
    \item[-] \texttt{vector} -- динамический саморасширяющийся последовательный массив.
    \item[-] \texttt{deque} -- двусторонний массив (можно добавлять в начало и конец). Поддерживает Random Access (быстрый доступ к любому элементу).
    \item[-] \texttt{forward\_list} (C++11) -- односвязный список.
    \item[-] \texttt{list} -- двухсвязный список.
  \end{enumerate}
  \item[2.] Ассоциативные
  \begin{enumerate}
    \item[-] \texttt{set} -- множество, хранит упорядоченные уникальные элементы в сбалансированном дереве поиска.
    \item[-] \texttt{map} -- множество пар <ключ, значение>, упорядоченных по ключу. Ключи уникальны.
    \item[-] \texttt{multiset} -- упорядоченное мультимножество.
    \item[-] \texttt{multimap} -- упорядоченное мультимножество пар.
  \end{enumerate}
  \item[3.] Неупорядоченные ассоциативные
  \begin{enumerate}
    \item[-] \texttt{unordered\_set} (C++11) -- хеш таблица уникальных элементов.
    \item[-] \texttt{unordered\_map} (C++11) -- хеш таблица пар с уникальными ключами.
    \item[-] \texttt{unordered\_multiset} (C++11) -- хеш таблица повторяющихся элементов.
    \item[-] \texttt{unordered\_multimap} (C++11) -- хеш таблица пар с повторяющимися ключами.
  \end{enumerate}
  \item[4.] Адаптеры последовательных контейнеров
  \begin{enumerate}
    \item[-] \texttt{stack} -- стек.
    \item[-] \texttt{queue} -- очередь.
    \item[-] \texttt{priority\_queue} -- очередь с приоритетами (бинарная куча).
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
Адаптеры -- это обёртки над последовательными контейнерами (их можно построить на любом типе послед. контейнера, подсунув этот тип в качестве шаблонного параметра).
\Subsection{Итераторы}
Мы хотим добиться полиморфизма работы с контейнерами. Хотим уметь перебирать/добавлять/удалять элементы контейнера любого типа, не задумываясь о том, как они хранятся и в каком порядке их перебирать. Для этого есть итераторы. Это что-то вроде указателей, только с более сложной структурой. Они поддерживают операции \texttt{++}, \texttt{*}(разыменование) и \texttt{->}.\\
Таким образом любая последовательность задаётся двумя итераторами -- начало и конец (конец не включается в последовательность). Рассмотрим пример.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
  vector<int> arr;
  set<int> st;

  for (vector<int>::iterator it = arr.begin(); it != arr.end(); ++it) {...}
  for (set<int>::iterator it = st.begin(); it != st.end(); ++it) {...}
\end{lstlisting}
Для итераторов принято использовать префиксный оператор \texttt{++}, потому что он работает быстрее постфиксного в силу того что не сохраняет промежуточное значение.\\
А вот как оператор \texttt{++} может быть реализован у разных типов итераторов.\\
Для вектора:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <class T>
class vector {
  T* array;
  class iterator {
    T *pos;
    iterator& operator++() {
      pos++;
      return *this;
    }
  }
}
\end{lstlisting}
Для списка:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <class T>
class list {
  Node* head;
  class iterator {
    Node pos;
    iterator& operator++() {
      pos = pos->next;
      return *this;
    }
  }
}
\end{lstlisting}
\Subsection{Инвалидация итераторов}
Итераторы внутри себя хранят указатель или ссылку на элемент контейнера. Иногда при работе с контейнерами может очищаться/перевыделяться память, элементы могут переезжать с места на место.\\
Невалидный итератор -- тот, который указывает на элемент, который был перемещен/удалён.\\
Самый простой пример инвалидации -- когда создают итератор на элемент, а потом элемент удаляют. После этого итератор указывает непонятно куда. Более интересные случае рассмотрим на примере вектора.
\pagebreak
\begin{enumerate}
  \item[\texttt{push\_back()}] Bектор периодически расширяется и перевыделяет память, после этого все итераторы инвалидируются, так как все элементы переезжают на новые места.
  \item[\texttt{insert()}] При добавлении элемента в середину вектора все элементы справа от добавленного сдвигаются на одну ячейку памяти вправо, итераторы на них становятся неправильными.
  \item[\texttt{erase()}] То же, что и при \texttt{insert()}, только элементы сдвигаются влево.
\end{enumerate}
Обратите внимание, что в списке никакая из этих трёх проблем не встречается, так как добавление/удаление одних элементов никак не влияет на положение других.\\
Можно продолжить познавать итераторы здесь: \autoref{moreIterators}.
\Subsection{Исключения в STL}
В STL есть свои классы для исключений.\\
Базовый:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
std::exception {
  const char* what(); // сообщение об ошибке
}
\end{lstlisting}
И унаследованные:
\begin{enumerate}
  \item[] \texttt{logic\_error}:
  \begin{enumerate}
    \item[] \texttt{invalid\_argument};
    \item[] \texttt{out\_of\_range} (\texttt{vector::at(-1)})
  \end{enumerate}
  \item[] \texttt{runtime\_error}:
  \begin{enumerate}
    \item[] \texttt{bad\_alloc} (\texttt{new int[10000000000]})
  \end{enumerate}
  \item[] \texttt{ios\_base::failure}.
\end{enumerate}
Мы можем унаследовать свой класс исключений от стандартного. Для этого он обязательно должен иметь конструктор, принимающий строчку с сообщением об ошибке.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
matrix_exception : public std::logic_error {
  matrix_exception(char* s) : logic_error(s) {}
};
\end{lstlisting}
При работе с потоками ввода/вывода можно настраивать, в каких случаях они будут кидать исключения. Подробнее об этом \href{http://www.cplusplus.com/reference/ios/ios/exceptions/}{здесь}.
\pagebreak
\Subsection{Несколько лирических отступлений}
\Subsubsection{Почему обязательно закрывать файл после использования}
С файлами, открытыми для записи всё более-менее понятно. Если мы открыли файл, а потом его захотела открыть другая программа, то у неё или у нас будут проблемы. Файл либо второй раз не откроется, либо откроется и перезапишется. Поэтому открытый для записи файл лучше как можно быстрее закрыть.\\
Почему же так важно закрывать файл для чтения? На это есть ряд причин.
\begin{enumerate}
  \item[1.] Когда мы открываем файл, в программе выделяется память под структуру для этого файла и буфер. Для экономии памяти её лучше освободить.
  \item[2.] В различных операционных системах есть ограничения на количество одновременно открытых файлов.
  \item[3.] Как и в случае с файлом для записи, если мы открываем файл для чтения, доступ к нему других приложений ограничивается (в винде, например, его нельзя удалить).
  \item[4.] Лучше закрывать всё всегда и везде, чтобы выработалась привычка. Если задумываться "закрыть, или не закрыть? Вот в чём вопрос", то можно забыть закрыть что-то действительно важное.
\end{enumerate}
\Subsubsection{Временные объекты}
В \texttt{C++} есть анонимные переменные --- это переменные без имени.\\
Пусть у нас есть класс \texttt{MyArray} и функция, которая принимает объект этого класса.
Мы можем написать это так:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
void f(MyVector& v) {...}

MyVector arr(10);
f(arr);
\end{lstlisting}
А что если мы не хотим отдельно заводить переменную, потом хранить её? Мы можем передать в функцию сразу то, что вернёт конструктор.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
void f(MyVector v) {...}
//или
void f(const MyVector& v) {...}
//но не
void f(MyVector& v) {...}


f(MyVector(10)); 
\end{lstlisting}
Обратите внимание, что теперь функция не может принимать неконстантную ссылку на объект, потому что временный объект  является \texttt{rvalue} (он может находиться только справа от знака равенства). Можно либо константную ссылку, либо копию.\\
Какие бывают применения в реальной жизни? Пусть мы в \texttt{vector<int> arr} сделали много раз \texttt{push\_back()}, а потом много раз \texttt{pop\_back()}. При этом \texttt{capacity} осталась большой. В С++11 появился метод \texttt{shrink\_to\_fit()}, который сжимает память до достаточного объёма. В более ранних стандартах это можно было сделать так:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
vector<int>(arr).swap(arr);
\end{lstlisting}
Мы создали временный объект -- копию \texttt{arr} (при этом \texttt{capacity} уменьшилась) и вызвали у него метод, который свопает все поля с полями \texttt{arr}. После этого у временного объекта вызовется деструктор, а \texttt{arr} продолжит существовать с уменьшенным объемом.
\Subsubsection{Операторы сравнения}
Мы хотим уметь сравнивать объекты любых классов. Но вот незадача, нам подсунули объект, у которого определен только оператор \texttt{<}. На самом деле нам этого достаточно чтобы выразить все остальные.\\
Итак, мы точно знаем, что у класса \texttt{T} определен оператор \texttt{<}.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template<class T>
bool operator > (T& a, T& b) {
  return b < a;
}
template<class T>
bool operator >= (T& a, T& b) {
  return !(a < b);
}
template<class T>
bool operator <= (T& a, T& b) {
  return b >= a;
}
template<class T>
bool operator == (T& a, T& b) {
  return (a <= b) && (b <= a);
}
template<class T>
bool operator != (T& a, T& b) {
  return !(a == b);
}
\end{lstlisting}
Можно было выражать и в другом порядке. В качестве упражнения можете выразить каждый оператор только через \texttt{<}.
\Subsection{Функторы}
Допустим у класса Person оператор \texttt{<} сравнивает объекты по именам, а мы хотим по возрасту. Мы не можем переопределить оператор \texttt{<} для \texttt{Person}, потому что он уже есть. Можно создать функтор.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class by_age {
  bool operator()(const Person &p1, const Person &p2) const {
    return p1.age < p2.age;
  }
};

set<Person, by_age>;
\end{lstlisting}
Функтор -- это класс, для которого перегружен оператор (). Объект такого класса чем-то похож на функцию, но с некоторыми фичами. Например, он может хранить внутри себя какую-то информацию, а ещё его можно передать куда-нибудь в качестве параметра, например попросить, чтобы \texttt{set} сравнивал Person нашим функтором.\\
Функтор, возвращающий \texttt{bool}, принято называть предикатом.\\
\pagebreak

Ещё пример.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
struct accum {
  int acc;
  accum() : acc(0) { }
  void operator()(int a) {
    acc += a;
  }
};
accum f;
f(13);
f(16);
cout << f.acc; // 29
\end{lstlisting}
\texttt{f} аккумулирует (суммирует) в себе все значения, которые мы ему передаём.
\Subsection{Алгоритмы}
В STL реализовано более 100 алгоритмов. Здесь мы разберем только некоторые из них. Больше информации о библиотеке алгоритмов языка C++ ищите \href{http://ru.cppreference.com/w/cpp/algorithm}{здесь} и \href{http://www.cplusplus.com/reference/algorithm/}{здесь}.
\Subsubsection{Микро-алгоритмы}
Рассмотрим некоторые популярные:
\begin{enumerate}
  \item \texttt{swap(T \&a, T \&b)}
  \item \texttt{iter\_swap(It p, It q)} -- меняет местами значения элементов, на которые указывают итераторы.
  \item \texttt{max(const T \&a, const T \&b)} и \texttt{min(const T \&a, const T \&b)}\\
    У них может быть по три параметра - первые два такие же, а третий - компоратор.
  \item \texttt{count(It p, It q, const T \&x)} -- возвращает, сколько раз элемент со значением \texttt{x} входит в последовательность, заданную итераторами \texttt{p} и \texttt{q}.
  \item \texttt{count\_if(It p, It q, Pr pred)} -- вовзращает, сколько элементов подходят под предикат, т.е. на них возвращается \texttt{true}.
  \item \texttt{find(It p, It q, const T \&x)} -- возвращает итератор на первое вхождение \texttt{x}.
  \item \texttt{find\_if(It p, It q, Pr pred)} -- аналогично возвращает итератор при истинности предиката \texttt{pred}.
  \item \texttt{min\_element(It p, It q) max\_element(It p, It q)}.
  \item \texttt{equal(It p, It q, Itr i)} -- сравнивает на эквивалентность. от p до q и от i до i + q - p.
  \item \texttt{pair<It, Itr> mismatch(It p, It q, Itr i)} -- возвращает пару итераторов, указывающую на первое несовпадение.
  \item \texttt{F for\_each(It p, It q, F func)} -- для каждого элемента последовательности применяет функтор \texttt{func} и вовзращает его после всех применений.
  \item \texttt{fill(It p, It q, const T \&x)} -- заполняет последовательность элементом \texttt{x}.
  \item \texttt{generate(It p, It q, F gen)} -- заполняет последовательность тем, что сгенерировал функтор \texttt{gen}.
  \item \texttt{copy(It p, It q, Itr out)} -- копирует в \texttt{out}.
  \item \texttt{reverse(It p, It q)} -- переворачивает.
  \item \texttt{sort(It p, It q)} -- алгоритм Intro sort, есть вариант с третим параметром -- компаратором.
  \item \texttt{transform(It p, It q, Itr out, F func)} -- к последовательности от \texttt{p} до \texttt{q} применяет \texttt{func} и записывает результат в последовательность \texttt{out}.
\end{enumerate}

\Subsubsection{Реализация алгоритмов}
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template<class InputIt, class OutputIt, class UnaryPredicate>
OutputIt copy_if(InputIt first, InputIt last,
                 OutputIt d_first, UnaryPredicate pred) {
  while (first != last) {
    if (pred(*first))
      *d_first++ = *first;
    first++;
  }
  return d_first;
}
\end{lstlisting}
Как достать тип объекта из итератора? У каждого итератора есть \texttt{value\_type}, можно достать его. Но есть проблема, когда нам передают не итератор, а обычный указатель, у него нет этого поля. Для этого есть \texttt{iterator\_traits}, у которого уже можно взять тип, будто мы берём его от итератора, независимо от того, что мы в него передали.

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <class It, class P>
void foo(It first, It last, P p) {
    while (first != last && !p(*first)) ++first;
    if (first == last)
        return;
    typename std::iterator_traits<It>::value_type val = *first;
    
    while (first != last) { 
        if (p(*first))
            *first = val;
        ++first;
    }
}
\end{lstlisting}
Эта функция находит первый элемент, который удовлетворяет предикату, сохраняет его значение, а потом записывает во все следующие элементы, удовлетворяющие предикату, это значение.
\Subsubsection{erase-remove idiom}
Часто бывает такое, что нужно удалить несколько объектов из последовательности по какому-то принципу (например все нечётные числа). Это можно делать вручную, а можно в одну строчку при помощи алгоритмов.\\
Но есть проблема: алгоритмы ничего не знают про внутреннее устройство контейнера, с которым работают. Поэтому они не могут изменять его размер, а могут лишь менять порядок элементов.\\
Тем не менее, существует способ быстро и эффективно избавиться от ненужных элементов, и называется он "erase-remove idiom".\\
Его суть заключается в том, что сначала какой-то алгоритм (например \texttt{std::remove()}) сдвигает все удаляемые элементы в конец контейнера и возвращает итератор на первый такой элемент. А потом специальный метод, принадлежащий нашему контейнеру (например \texttt{vector::erase()}), "отрезает" их, изменив размер контейнера.\\
Пример:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
bool is_odd(int i) { // функция, проверяющая, что число нечетно
  return (i % 2) != 0;  
}

int main() {
  // вектор содержит все числа от 0 до 9.
  std::vector<int> v = { 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 };
  // удалили двойку:
  v.erase(std::remove(v.begin(), v.end(), 2), v.end()); 
  // удалили все нечетные числа:
  v.erase(std::remove_if(v.begin(), v.end(), is_odd), v.end());
  // теперь v == {0, 4, 6, 8}
  return 0;  
}
\end{lstlisting}
Своё название идиома получила как раз от функций \texttt{erase()} и \texttt{remove()}, которые в совокупности дают нужный результат.
\Subsection{Подробнее про итераторы}\label{moreIterators}
\Subsubsection{iterator\_category}

У итераторов есть разные категории, определяющие их возможности и гарантии. Рассмотрим самые распространённые из них.
\href{http://ci-plus-plus-snachala.ru/?p=298}{Тут} есть более подробное описание.
\begin{enumerate}
  \item \texttt{Forward iterator(Fwd)} -- поддерживает только \texttt{$++$} и разыменование. Позволяет чтение и запись.  
  \item \texttt{Bidirectional iterator (BiDi)} -- поддерживает ещё и \texttt{$--$}. 
  \item \texttt{Random access iterator (RA)} -- поддерживает сдвиг на произвольны шаг, т.е. арифметические операции типа \texttt{$+=$}. 
\end{enumerate}
Вектор и дек в \texttt{STL} реализованы на \texttt{RA} итераторах, остальне контейнеры на \texttt{BiDi}.
Как понять, какой итератор лежит в классе? Какого типа значение он под собой прячет? В нём находится что-то такое:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <class T>
class vector {
  T *array;
public:
  class iterator {
    typedef ra_teg iterator_category;
    typedef T value_type;
  }
}
typename vector<int>::iterator::value_type a;
\end{lstlisting}
Чтобы получить эти поля не только из итераторов, но и из указателей, существует \texttt{iterator\_traits}.\\\\\\
Пример использования:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
//template<It>
// It it
typename std::iterator_traits<It>::value_type val = *it;
\end{lstlisting}

\Subsubsection{\texttt{distance} и \texttt{advance}}
Есть две шаблонные функции, которые помогают в работе с итераторами -- \texttt{distance} и \texttt{advance}.\\
Первая \texttt{std::distance(it1, it2)} возвращает расстоение между итераторами, а \texttt{std::advance(it,~n)} делает для итератора \texttt{+=n}. Использует \texttt{+=} для \texttt{RA} и \texttt{++} для \texttt{BiDi}.\\
Рассмотрим их реализацию:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <class Iterator>
Iterator advance(Iterator it, int amount) {
  typedef template Iterator::iterator_category tag;
  advance(it, amount, tag());
}
template <class RAIterator>
RAIterator advance(RAIterator it, int amount, ra_tag t) {
  return it + amount;
}
template <class BiDiIterator>
BiDiIterator advance(BiDiIterator it, int amoint, bidi_tag t) {
  for (; amount; --amount) ++it;
  return it;
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Ввод/Вывод}
В языке C для чтения из файла и из консоли использовались разные функции. 
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
FILE* f = fopen("infile.txt", "r");
int rf;
fscanf(f, "%d", &rf);
int rc;
scanf("%d", &rc);
\end{lstlisting}
В C++ мы хотим добавить уровень абстракции, чтобы ввод-вывод для всего был одинаковый. Эта абстракция -- потоки (не thread, а stream!).
Самый простой пример потока ввода-вывода -- консольные \texttt{std::cin} и \texttt{std::cout}.
\Subsubsection{Иерархия классов}
Все потоки - наследники класса \texttt{ios} (он сам наследуется от \texttt{ios\_base}), от \texttt{ios} наследуются \texttt{istream} и \texttt{ostream} - потоки для ввода и вывода соответственно.\\
От \texttt{istream}  наследуются \texttt{ifstream}  и \texttt{istringstream}  - потоки для чтения из файлов и строк. \\
От \texttt{ostream}, соответственно, \texttt{ofstream} и \texttt{ostringstream} - для записи в файл/строку. \\
Также есть  \texttt{iostream}, который наследуется от \texttt{istream} и от \texttt{ostream}, он поддерживает как чтение, так и запись. Его наследники - \texttt{fstream} и \texttt{stringstream}, они делают, не поверите, чтение и запись в файл или строку. Внутри практически не отличается от родительских классов, но рекомендуется использовать  \texttt{istream} или \texttt{ostream}, если нужно либо только читать, либо только писать - так меньше возможностей выстрелить себе в ногу.
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{scope}[every node/.style={rectangle,thick,draw}]
        \node (base) at (6,0) {ios\_base};
        \node (ios) at (6,-1)      {ios};
        \node (istr) at (3,-2)     {istream};
        \node (ostr) at (9,-2)     {ostream};
        \node (istrstr) at (0,-3)  {istringstream};
        \node (ifstr) at (3,-3)    {ifstream};
        \node (iostr) at (6,-3)   {iostream};
        \node (ofstr) at (9,-3)    {ofstream};
        \node (ostrstr) at (12,-3)  {ostringstream};
        \node (fstr) at (4.5,-4)    {fstream};
        \node (strstr) at (7.5,-4)  {stringstream};

    \end{scope}

    \begin{scope}[>={Stealth[black]},
                  every edge/.style={draw=black,thick}]
        \path [->] (base) edge node {} (ios);
        \path [->] (ios) edge node {} (istr);
        \path [->] (ios) edge node {} (ostr);
        \path [->] (istr) edge node {} (iostr);
        \path [->] (ostr) edge node {} (iostr);
        \path [->] (istr) edge node {} (ifstr);
        \path [->] (istr) edge node {} (istrstr);
        \path [->] (ostr) edge node {} (ofstr);
        \path [->] (ostr) edge node {} (ostrstr);
        \path [->] (iostr) edge node {} (fstr);
        \path [->] (iostr) edge node {} (strstr);
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\Subsubsection{Методы для чтения/записи в консоль}
Самый простой пример потока ввода-вывода - консольные \texttt{std::cin} и \texttt{std::cout}.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
int r1, r2;
std::cin >> r1 >> r2;
std::cout << "We have just read " << r1 << "and " << r2 << std::endl;
std::cerr << "Some console log output\n";
\end{lstlisting}
\texttt{cin} - объект класса \texttt{istream}. Он считывает из стандартного потока ввода (по умолчанию это консоль) значения нужного нам типа. Можно считывать несколько значений сразу, разделяя их \texttt{">>"}. \\
\texttt{cout}, объект класса \texttt{ostream}, осуществляет запись в стандартный поток ввода. Можно выводить несколько объектов, разделяя их \texttt{"<<"}. \\
Вывод буферизованный, то есть записывается сначала в буфер, а потом уже куда надо. Если хотим насильно опустошить буфер, можем вызвать \texttt{cout.flush()}, можем вывести \texttt{std::endl} (это перевод строки с очисткой буфера). А поток \texttt{std::cerr} не буферизуется.
\Subsubsection{Работа с файлами}
Чтобы работать с файлами, сначала нам надо открыть их на чтение или запись (или на оба). Мы делаем это, когда вызываем конструктор потока, либо командой \texttt{open()}. Закрываем файл командой \texttt{close()}.\\
Давайте считаем число из файла "input1.txt", ещё одно число из файла "input2.txt" и выведем результат в файл "output.txt":
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
int a, b;
std::ifstream fin("input1.txt");
fin >> a;
fin.close();
fin.open("input2.txt");
fin >> b;
std::ofstream fout("output.txt");
fout << a + b;
\end{lstlisting}
Файл сам закрывается в деструкторе, который вызовется, когда мы выйдем из нашего scope (функция, цикл, условие - все, что в фигурных скобочках), в котором создали поток. Не надо закрывать его руками без надобности! Хоть ничего и не сломается, это будет не по RAII. \\
Файл можно открывать в разных режимах:
\begin{enumerate}
  \item \texttt{ios\_base::in} - на ввод
  \item \texttt{ios\_base::out} - на вывод
  \item \texttt{ios\_base::ate} - при открытии переместить указатель в конец файла
  \item \texttt{ios\_base::app} - открыть файл для записи в конец файла
  \item \texttt{ios\_base::trunc} -  удалить содержимое файла, если он существует
  \item \texttt{ios\_base::binary} - открыть файл в двоичном режиме
\end{enumerate}
Эти флаги по сути являются битовыми масками, поэтому их можно комбинировать с помощью \texttt{"|"} (побитовое "или") вот так:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
std::ifstream fin("input.bin", ios_base::in | ios_base::binary);
\end{lstlisting}
Когда мы открываем файл в двоичном режиме, для чтения нужно использовать метод \texttt{read()}, который есть у нашего потока. Ему потребуется буфер, куда он будет записывать считанные байты и количество байт, которые он будет считывать.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
fin.read(buffer, 1);
cout << buffer[0];
\end{lstlisting}
Для записи то же самое:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
std::ofstream fout("output.bin", ios_base::out | ios_base::binary);
fout.write(buffer, 1);
\end{lstlisting}
Забавный факт: \texttt{write()} возвращает \texttt{ostream\&}, так что мы можем писать конструкции типа \texttt{fout.write(...).write(...).write(...)}. Аналогично с \texttt{read()}. \\
\texttt{tellg()} возвращает позицию в файле, \texttt{seekg()} перемещает на заданную позицию в файле. \texttt{eof()} возвращает, достигли ли мы конца файла или нет.
\Subsubsection{Манипуляторы}
А еще есть манипуляторы. Их можно выводить в поток, и они будут что-то менять (подключите библиотеку iomanip). Например, 
\begin{enumerate}
  \item \texttt{std::hex} - вывод в шестнадцатеричной системе счисления
  \item \texttt{std::flush} - выводит содержимое буфера
  \item \texttt{std::endl} - переводит строку и делает flush
  \item \texttt{std::setprecision(p)} - устанавливает число цифр после запятой
\end{enumerate}
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
std::cout << std::hex << 15 << std::endl; // выведет 'f', перевод строки и сделает flush
\end{lstlisting}
\Subsubsection{Обработка ошибок}
Потоки предоставляют нам множество возможностей выявления и обработки ошибок. \\
У потоков определён оператор \texttt{bool}, позволяющий, например, в форме \texttt{if (!fin)} узнать, смогли ли мы открыть файл.
Точно так же \texttt{if (cin >> x)} ответит про конкретную операцию считывания.
\pagebreak

Больше деталей доступно при вызове методов:
\begin{enumerate}
  \item \texttt{good()} - вернет \texttt{true}, если всё в порядке
  \item \texttt{bad()} - если возникла фатальная ошибка
  \item \texttt{fail()} - если произошла неудачная операция с потоком (например, попытались считать слово в \texttt{int})
  \item \texttt{eof()} - если достигли конца файла.
\end{enumerate}
С теми же деталями мы можем ловить исключения. Для этого потоку необходимо задать, какие исключения он будет кидать (в формате битмасок).
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
std::ifstream fin;
file.exceptions(std::ifstream::failbit | std::ifstream::badbit); 
int x;
try {
  fin.open ("test.txt");
  fin >> x;
}
catch (std::ifstream::failure e) {
  std::cerr << "Exception opening/reading/closing file\n";
}
\end{lstlisting}
\Subsubsection{Ввод-вывод пользовательских типов}
Пусть у нас есть свой тип, и мы хотим, чтобы потоки могли его считывать и выводить. \\
Для этого нам нужно будет перегрузить оператор \texttt{">>"} и/или \texttt{"<<"}.
При этом если мы планируем выводить приватные поля класса или вызывать приватные методы, нужно будет также объявить оператор как \texttt{friend}. \\
Пример:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class MyClass {
private:
  int value;
public:
  friend ostream& operator<<(ostream& os, const MyClass& mc);
  friend istream& operator>>(istream& is, MyClass& mc);
};

ostream& operator<<(ostream& os, const MyClass& mc) {
  os << mc.value;
  return os;
}

istream& operator>>(istream& is, MyClass& mc) {
  is >> mc.value;
  return is;
}
\end{lstlisting}
Заметим, что мы возвращаем тот же поток, чтобы поддерживать ввод/вывод многих объектов через несколько \texttt{">>"/"<<"}
\pagebreak
\Subsection{Приведение типов в \texttt{C++}}
В языке \texttt{C} компилятор позволял присваивать любые типы, опасные и не очень.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
int a = 3;
char b = 0;
b = a;

const int c = 3;
int *p = &c;

double d = (double)1 / 5;// чтобы не получить инт.
\end{lstlisting}
Программа на Си успешно скомпилируется. Есть более тонкий момент с преобразованием \texttt{const}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
const char* s = "hello";// тут const будет уже в двоичном коде, 
//если сделать так:
char *pc = s;
pc[0] = 0;// - аварийно завершится, ибо память в read only.
\end{lstlisting}
Ещё пример, когда ничего не сломается, но лучше так не делать:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
f(const int *pi) {
  int *p = pi;
  p[0] = 1;
}

main() {
  char s[] = "hello";
  f(s);
}
\end{lstlisting}
Как итог - преобразование типов - это очень опасная вещь.\\
Теперь вернёмся к \texttt{C++}\\
Запретили неявные приведения типов(почти везде):
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
int *pi;
char *pc;
pc = pi; // ERROR!
pc = (char*)pi;//cool
void *pv;
pv = pi; //у void* нет адресной арифметики, любой указатель приводится неявно
// поэтому компилятор не будет ругаться
pi = (int*)pv; // без явного приведения будет плохо.
\end{lstlisting}
Также появились классы и наследники. Пусть \texttt{B} -- наследник класса \texttt{A}. Функция \texttt{f} есть в обоих классах, а вот \texttt{g} появилась только в \texttt{B}.\\
Ситуация "кастуем ребёнка к родителю" называется upcast (и выполняется неявно).\\
Пример:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
//upcast -- кастуем ребёнка к родителю
B *pb = new B;
A *pa = pb; // не нужен (A*), т.к. B является и A, все поля и методы имеются
pa->g(); // ERROR: нет такого в 
\end{lstlisting}
Обратная ситуаця называется downcast, для неё нужно явное преобразование.\\
Пример:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
//downcast -- кастуем родителя к ребёнку
B *pb = new B;
A *pa = pb;
B *pb1 = (B*)pa;
pb1->g() //OK 
\end{lstlisting}
Плохой пример:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
A *pa = new A;
B *pb1 = (B*)pa;
pb1->g(); //TRASH AND CRUSH!!
\end{lstlisting}
Для пользовательских классов порой хочется тоже деать преобразоания. Чтобы преобразовать класс к какому-то типу(например \texttt{double}, которого мы не можем изменить сам тип), нужно использовать специальный оператор, а чтобы преобразовать класс к другому классу, можно вместе этого у того класса создать конструктор от первого.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class fraction_array {
public:
  int array[2];

  fraction_array(int a, int b) {
    array[0] = a, array[1] = b;
  }

 int operator[](int i) const {
  return array[i];
 }
};

class fraction_pair {
public:
  int a;
  int b;
  fraction_pair(int x, int y) : a(x), b(y) {}

  operator double() const {
    return a * 1.0 / b;
  }

  fraction_pair(const fraction_array &arr) {
    a = arr[0];
    b = arr[1];
  }
};

int main() {
  fraction_pair p(1, 1);
  double d = p; //без явных приведений
  fraction_array a (2, 2);
  fraction_pair pa = a; // тоже без приведений.
}
\end{lstlisting}
Также в \texttt{C++} появились \texttt{explicit} конструкторы и операторы приведения типа. Они запрещают неявное приведение к типу. Например очень полезно всегда писать \texttt{explicit operator bool()}, потому что если у объекта есть каст к \texttt{bool}, то он будет использоваться где попало. Например, два объекта с кастом к булу отлично сравниваются \texttt{(a < b)}, когда на деле сравниваются их булы\texttt{(bool)a < (bool)b}. Explicit же запрещает их сравнивать без явного преобразования. Какие-то неявные очевидные касты остаются, например \texttt{if (a)} или \texttt{return a \&\& (4 < b)}.
\pagebreak

В \texttt{C++} появилось 4 формы записи преобразования типа, которые чётко ограничивают область применения:
\begin{enumerate}
\item \texttt{static\_cast<>} нужен для:
  \begin{enumerate}
    \item стандартные типы
    \item наследование(справляется с тем, с чем может справиться во время компиляции)
    \item пользовательские преобразования, типа \texttt{operator double}
    \item преобразование в \texttt{void*} 
  \end{enumerate}
  Если пользоваться неаккуратно, многие проблемы остаются. Если классы никак не связаны отношением наследования - оно не скомпилируется.\\
  Он применяется почти всегда, когда потребовалось явное приведение типов.

\item \texttt{const\_cast<>} - преобразования в/из \texttt{const}\\
Используется либо в реализации не-const-qualified \texttt{operator[]} через const-qualified, либо при работе со старыми сишными интерфейсами, которые почему-то принимают данные не по \texttt{const char*}, а по \texttt{char*}, хоть и не меняют
\item \texttt{reinterpret\_cast<>} - преобразование указателей разных типов(насильно говорит "Ты теперь такого типа", без каких либо умных проверок или преобразований). Лучше им вообще не пользоваться, только в самых экстренных случаях, когда вы уверены, что ничего не сломается.
\item \texttt{dynamic\_cast<>} - этот каст, в отличии от предыдущих, происходит на этапе выполнения программы, а не компиляции. Про него чуть позже.
\end{enumerate}
Например:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
int *pi;
char *pc;
pc = static_cast<char*>(pi); // шаблонный параметр - то, к чему преобразоываем
\end{lstlisting}

Для чего нужны эти касты? Так теперь их легче искать в коде, программист думает, прежде чем сделать каст, ибо надо понять, какой каст уместнее. Важно то, что привычные конструкции преобразования типов из Си, вроде \texttt{(int)} переопределили, теперь он просто пытается применить все касты поочереди, пока у него что-то из этого не получится. Это не самый безопасный способ, особенно если учитывать то, что в конце концов он просто дойдёт до \texttt{reinterpret\_cast<>}. Если у вас не кастуется что-то через \texttt{static\_cast}, то компилятор скажет о проблеме, а \texttt{(type)} будет биться в конвульсиях, пока не скастует, попутно стреляя программисту в ноги.\\
С \texttt{reinterpret} надо всё равно быть аккуратным. Если \texttt{static} подвинет указатель, чтобы сошлись все поля, сделает корректное преобразование типов, позаботится о нас, то \texttt{reinterpret} просто скажет компилятору "считай, что это другой тип".\\

Теперь поговорим о \texttt{dynamic\_cast}.

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
//A $\leftarrow$ B
A* pA = new A;
B* pb = static_cast<B*> (pA);
pb->g(); // просто посмотрит, что всё это наследник
//он не поймёт, что у родителя нет такой функции, упадёт во время исполнения.
//-------------------------
B *pb = dynamic_cast<B*> (pA); // он либо сделает каст, если это легально, либо вернёт NULL
if (pb == NULL) {
  cout << "error";
}
\end{lstlisting}
Нам нужно что-то, что в онлайн может понимать настоящий тип класса.\\
Чтобы это всё работало, строго должен быть хотя бы один виртуальный метод у класса, но не обязательно должна быть таблица виртуальных функций(ибо с этими таблицами у компилятора больше свободы действий, но, в основном, они всё же создаются при создании виртуального метода), тогда можно будет по указателю на родительский класс понять его первоначальный тип, как наследника. Наглядный пример применения:\\
Пусть у нас есть программа с классом \texttt{IShape}, который имеет наследников \texttt{Square}, \texttt{Circle} и \texttt{Rectangle}.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
std::vector<IShape*> shapes;
for (...) {
  ISpahe *ps = shapes[i];
  if (dynamic_cast<Rectangle*>(ps)){ //type\_traits<> вернуло бы Ishape
    //сохранить в бинарный файл.
  } else {
    //сохранить в текстовый файл.
  }
}
\end{lstlisting}
это всё: RTTI - runtime type information.\\
Есть похожая вещь -- \texttt{typeinfo}
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
intersect (IShape *p, std::vector<IShape> &v) {
  type_info ti1 = typeid(*p);
  for (...)
    type_info ti2 = typeid(*v[i]);
    if (strcmp(ti1.name, "Square") == 0 && strcmp(ti2.name, "Circle") == 0) { // во время работы узнает их тип
    // и посмотрит имя.
      // код пересечения фигур
    }
}
\end{lstlisting}
При этом не стоит смотреть на имя класса через \texttt{typeinfo}, непонятно, что там действительно будет, здесь показано в качестве примера. Безопаснее сравнивать \texttt{typeinfo} оператором \texttt{==}. Также \texttt{typeid} работает только для \texttt{RTTI} классов, для других оно будет посчитано на этапе компиляции. 
